% Artigo — Template SBC (Sociedade Brasileira de Computação)
\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{sbc-template}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{url}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{siunitx}
\sisetup{group-separator={.}, group-minimum-digits=4, output-decimal-marker={,}}

\sloppy

\title{Panorama das Contratações de Serviços de Computação em Nuvem\\nas Autarquias Federais do Ministério da Educação:\\Um Estudo Exploratório Baseado em Dados do PNCP}

\author{Luiz F. P. Quirino\inst{1,2}}

\address{Faculdade de Computação -- Universidade Federal de Mato Grosso do Sul (UFMS)\\
  Campo Grande -- MS -- Brasil
  \nextinstitute
  Instituto Federal de Educação, Ciência e Tecnologia de São Paulo (IFSP)\\
  São Paulo -- SP -- Brasil
  \email{luiz.quirino@ufms.br}
}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
This paper presents an exploratory analysis of cloud computing service procurement practices across 196 federal agencies linked to Brazil's Ministry of Education (MEC). Using public data from the National Public Procurement Portal (PNCP) API, we analyzed 64,295 procurement processes (2022--2026), identifying 314 cloud-related processes from 88 institutions. Results reveal a predominance of direct contracting (61.5\%), with competitive bidding yielding 3.5$\times$ greater cost savings (18.3\% vs. 5.3\%). We identify 14 institutions with potential expenditure fragmentation patterns (R\$ 11.5M under scrutiny) and significant data quality issues in the PNCP (12.1\% missing homologation values). The analysis provides empirical evidence for preliminary technical studies and contributes to digital governance literature.
\end{abstract}

\begin{resumo}
Este artigo apresenta uma análise exploratória das práticas de contratação de serviços de computação em nuvem pelas 196 autarquias federais vinculadas ao Ministério da Educação (MEC). Utilizando dados da API do Portal Nacional de Contratações Públicas (PNCP), analisamos 64.295 processos (2022--2026), identificando 314 relacionados a nuvem em 88 instituições. Os resultados revelam predominância de contratação direta (61,5\%), com licitações competitivas gerando economia 3,5$\times$ superior (18,3\% vs. 5,3\%). Identificamos 14 instituições com indícios de fragmentação de despesas (R\$ 11,5 milhões sob escrutínio) e problemas significativos de qualidade dos dados no PNCP (12,1\% sem valor de homologação). A análise fornece evidências empíricas para estudos técnicos preliminares e contribui para a literatura sobre governança digital.
\end{resumo}

\section{Introdução}
\label{sec:intro}

A computação em nuvem consolidou-se como plataforma central de suporte à transformação digital no setor público, permitindo ampliar capacidade de processamento, reduzir custos de infraestrutura e aprimorar escalabilidade \cite{mell2011nist}. No contexto governamental brasileiro, a Lei nº 14.133/2021 introduziu instrumentos de planejamento adequados a tecnologias emergentes, integrando gestão por resultados e análise de riscos \cite{brasil2021lei14133}. O Decreto nº 10.947/2022 e as Instruções Normativas da SGD detalham critérios para contratações de TIC, incluindo nuvem como modalidade preferencial.

Apesar da evolução normativa, não existe um panorama empírico consolidado sobre como as autarquias do MEC --- universidades federais, institutos federais e fundações --- estão operacionalizando essas contratações. Este estudo busca responder às seguintes questões de pesquisa:

\begin{itemize}
\item \textbf{QP1:} Qual o custo de oportunidade da contratação direta em comparação com certames competitivos?
\item \textbf{QP2:} Existem indícios de fragmentação indevida de despesas nas dispensas de licitação?
\item \textbf{QP3:} Qual a qualidade dos dados registrados no PNCP para fins de auditoria e transparência?
\item \textbf{QP4:} A especificidade técnica dos Termos de Referência influencia a economicidade obtida?
\end{itemize}

Para tanto, utilizamos dados extraídos da API pública do PNCP (art. 174, Lei 14.133/2021), analisando 64.295 processos de 196 autarquias entre 2022 e 2026. As contribuições são: (i) primeiro diagnóstico empírico das contratações de nuvem no MEC; (ii) quantificação do diferencial de economicidade entre modalidades; (iii) identificação de padrões de fragmentação; e (iv) avaliação da qualidade dos dados do PNCP como instrumento de transparência.

\section{Trabalhos Relacionados}
\label{sec:relacionados}

Barros (2019) examinou a maturidade da governança de TI em universidades federais, evidenciando que a desintegração entre planejamento estratégico e contratações compromete a eficiência \cite{barros2019governanca}. Nogueira (2021) investigou o impacto da Lei 14.133/2021 sobre aquisições de software, destacando a carência de metodologias padronizadas de ETP \cite{nogueira2021contratacoes}. Rocha (2022) identificou barreiras culturais e jurídicas para migração a ambientes de nuvem compartilhados \cite{rocha2022nuvem}.

No plano internacional, Armbrust et al. (2020) analisaram a evolução do paradigma de nuvem, indicando que contratos de nuvem pública reduzem custos de capital mas ampliam dependência tecnológica \cite{armbrust2020}. A OCDE (2021) reforça a importância da coordenação interinstitucional na governança digital \cite{oecd2021digitalgov}. Gonçalves, Santos e Quirino (2026) demonstraram a viabilidade de análises de irregularidades em contratações com \textit{machine learning} e dados abertos \cite{goncalves2026}.

O TCU, no Acórdão 1.503/2020, recomenda que órgãos avaliem contratações conjuntas e registros de preços para serviços de nuvem, alertando para riscos de fragmentação de despesas e aprisionamento tecnológico \cite{tcu2020acordao1503}.

O diferencial deste estudo reside na análise empírica quantitativa focada em nuvem, com recorte institucional MEC e utilização da API do PNCP --- abordagem não encontrada nos trabalhos anteriores.

\section{Metodologia}
\label{sec:metodologia}

\subsection{Tipo de pesquisa e fonte de dados}

Pesquisa exploratória e descritiva, com abordagem mista, de base documental. Os dados foram coletados da API REST do PNCP (\texttt{pncp.gov.br/api/consulta/v1}), iterando por 7 modalidades de contratação e janelas mensais (janeiro/2022 a junho/2026), filtrando \textit{client-side} pelos 196 CNPJs vinculados ao MEC.

\subsection{Classificação e variáveis}

Um processo é classificado como ``nuvem'' quando os campos \texttt{objetoCompra} ou \texttt{informacaoComplementar} contêm ao menos um de 18 termos-chave (\textit{nuvem, cloud, aws, azure, gcp, iaas, paas, saas, hospedagem, microsoft 365}, entre outros). As variáveis analisadas incluem modalidade, amparo legal, ano, UF, valores estimado/homologado, situação, SRP e descrição do objeto.

\subsection{Métricas de análise}

\begin{itemize}
\item \textbf{Índice de economicidade:} $E = (1 - V_h / V_e) \times 100$, onde $V_h$ é o valor homologado e $V_e$ o estimado.
\item \textbf{Indicador de fragmentação:} Instituições com $\geq$3 dispensas para nuvem no mesmo ano fiscal.
\item \textbf{Índice de especificidade:} Classificação binária dos objetos em ``específicos'' (mencionam IaaS/PaaS/SaaS/provider) vs. ``genéricos''.
\item \textbf{Qualidade dos dados:} Proporção de registros sem valor estimado, sem homologação, ou com outliers ($>$R\$ 1 bilhão).
\end{itemize}

\subsection{Limitações}

A classificação por palavras-chave pode gerar falsos negativos. O PNCP não registra uniformemente processos anteriores a 2023. Dados de fornecedor não estão disponíveis no endpoint de publicação, impossibilitando o cálculo do índice HHI de concentração de mercado. O código e dados são públicos\footnote{\url{https://github.com/luizfpq/etp_nuvem_ifsp}}.

\section{Resultados}
\label{sec:resultados}

Do universo de 64.295 processos das 196 autarquias do MEC, foram identificados 314 relacionados a nuvem (0,49\%), provenientes de 88 instituições (44,9\%). A Tabela~\ref{tab:visao} resume o panorama.

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Panorama geral do dataset}
\label{tab:visao}
\begin{tabular}{lr}
\toprule
\textbf{Indicador} & \textbf{Valor} \\
\midrule
Total de processos MEC (2022--2026) & \num{64295} \\
Processos de nuvem & 314 (0,49\%) \\
Instituições com ao menos 1 contratação & 88 de 196 (44,9\%) \\
Valor total homologado (nuvem) & R\$ \num{137612572} \\
Economicidade global & 30,7\% \\
Mediana valor homologado & R\$ \num{25944} \\
Processos com SRP & 31 (9,9\%) \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Evolução temporal}

A Tabela~\ref{tab:evolucao} evidencia crescimento de 875\% entre 2022 e 2024, com valores homologados em crescente (de R\$ 3,9M para R\$ 51M em 2025, ano parcial).

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Evolução temporal das contratações de nuvem}
\label{tab:evolucao}
\begin{tabular}{lrrr}
\toprule
\textbf{Ano} & \textbf{Processos} & \textbf{Valor homologado (R\$)} & \textbf{Instituições} \\
\midrule
2022 & 16 & \num{3958964} & 14 \\
2023 & 69 & \num{31578499} & 39 \\
2024 & 156 & \num{50070710} & 61 \\
2025 & 71 & \num{51013781} & 42 \\
2026 & 2 & \num{990619} & 2 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Custo de oportunidade da contratação direta (QP1)}

A Tabela~\ref{tab:economicidade} responde à QP1. O Pregão Eletrônico gera economicidade de 18,3\%, enquanto a Dispensa atinge apenas 5,3\% --- uma diferença de 3,5$\times$. A Inexigibilidade apresenta economicidade nula (0,0\%), pois não há competição. A Concorrência Eletrônica alcança 11,3\%.

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Economicidade por modalidade de contratação}
\label{tab:economicidade}
\begin{tabular}{lrrrr}
\toprule
\textbf{Modalidade} & \textbf{n} & \textbf{Eco (\%)} & \textbf{Val. est. (R\$)} & \textbf{Val. hom. (R\$)} \\
\midrule
Pregão Eletrônico & 54 & 18,3 & \num{64767528} & \num{52909805} \\
Concorrência Eletrônica & 7 & 11,3 & \num{18312782} & \num{16241915} \\
Dispensa & 167 & 5,3 & \num{64573268} & \num{61149894} \\
Inexigibilidade & 42 & 0,0 & \num{3732015} & \num{3732015} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

O custo de oportunidade é expressivo: se os R\$ 64,6M em dispensas tivessem alcançado a mesma economicidade do Pregão (18,3\%), a economia adicional seria de aproximadamente R\$ 8,4M.

\subsection{Indícios de fragmentação de despesas (QP2)}

Foram identificadas 14 instituições com 3 ou mais dispensas de licitação para nuvem no mesmo exercício fiscal, totalizando R\$ 11,5 milhões em valores potencialmente fragmentados. A Tabela~\ref{tab:fragmentacao} apresenta os casos mais relevantes.

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Instituições com indícios de fragmentação (top 5)}
\label{tab:fragmentacao}
\begin{tabular}{lrrr}
\toprule
\textbf{Instituição} & \textbf{Ano} & \textbf{Dispensas} & \textbf{Valor (R\$)} \\
\midrule
CAU/BR & 2025 & 3 & \num{8767205} \\
UnB & 2024 & 6 & \num{1446977} \\
UFAM & 2025 & 3 & \num{773381} \\
IF (ES) & 2025 & 3 & \num{161376} \\
IF (outro) & 2025 & 4 & \num{105903} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Destaque para a UnB com 6 dispensas no mesmo ano para objetos de nuvem, e o CAU/BR com 3 dispensas totalizando R\$ 8,7M --- valor que, individualmente, já ultrapassaria significativamente o limite do Art. 75, II (R\$ 50.000), sugerindo uso do Art. 75, IX (empresa pública de TI).

\subsection{Qualidade dos dados do PNCP (QP3)}

A análise de integridade dos registros revela:

\begin{itemize}
\item \textbf{3,2\%} dos processos sem valor estimado cadastrado (zero ou nulo);
\item \textbf{12,1\%} sem valor de homologação (processo ainda em andamento ou omissão);
\item \textbf{1 outlier} com valor estimado superior a R\$ 1 bilhão (erro de cadastro com ordens de grandeza);
\item \textbf{0\%} de registros com valor homologado superior ao estimado (boa consistência nesse aspecto).
\end{itemize}

A ausência de 12,1\% dos valores de homologação compromete análises de economicidade e dificulta a auditoria automatizada. O outlier bilionário (presente nos totais brutos) distorce gravemente as médias se não tratado.

\subsection{Especificidade técnica e economicidade (QP4)}

Contrariando a hipótese inicial, não foi encontrada correlação significativa entre especificidade técnica do objeto e economicidade obtida:

\begin{itemize}
\item Processos com termos específicos (IaaS, PaaS, SaaS, AWS, Azure, etc.): \textbf{n=54}, economicidade \textbf{10,6\%};
\item Processos com termos genéricos (nuvem, cloud, hospedagem): \textbf{n=216}, economicidade \textbf{11,9\%}.
\end{itemize}

Esse resultado sugere que o fator determinante para economicidade é a \textbf{modalidade de contratação} (competitiva vs. direta), e não a precisão da especificação técnica.

\subsection{Perfil institucional}

A distribuição por tipo de instituição revela: universidades federais lideram com 176 processos (56\%), seguidas por institutos federais (107 processos, 34\%) e outros (31, 10\%). Geograficamente, concentra-se em MG (60), PR (31), DF (28), RS (25) e RJ (24).

O amparo legal nas 193 dispensas distribui-se em: Art. 75, II --- contratações até R\$ 50.000 (129 processos, 66,8\%); Art. 75, IX --- empresa pública de TI/SERPRO (37 processos, 19,2\%); Art. 75, XV --- fundações de apoio (14 processos, 7,3\%); e outros incisos (13 processos, 6,7\%).

\section{Discussão}
\label{sec:discussao}

\subsection{O custo invisível da conveniência administrativa}

O diferencial de economicidade entre Pregão (18,3\%) e Dispensa (5,3\%) quantifica um ``custo de conveniência'' que a literatura anterior apenas apontava qualitativamente. Cada R\$ 1 milhão contratado via Dispensa em vez de Pregão representa aproximadamente R\$ 130.000 em economia desperdiçada. Esse resultado corrobora a Súmula TCU 269 sobre a necessidade de vincular contratações de TI a resultados mensuráveis \cite{tcu2020acordao1503}.

A inexigibilidade (economicidade 0\%) é esperada e não constitui anomalia --- processos com SERPRO/Dataprev são precificados via tabela institucional. Contudo, os 37 processos via Art. 75, IX merecem atenção: embora legalmente amparados, representam concentração de mercado em um fornecedor estatal sem incentivo competitivo.

\subsection{Fragmentação: conveniência ou irregularidade?}

A existência de 14 instituições com 3 ou mais dispensas para nuvem no mesmo ano levanta duas hipóteses: (i) os objetos são genuinamente distintos e independentes; ou (ii) houve fracionamento intencional para manter-se abaixo do limite de R\$ 50.000. O caso da UnB (6 dispensas, R\$ 1,4M) merece investigação aprofundada --- embora individualmente cada dispensa possa estar abaixo do limite, o volume agregado sugere que um Pregão seria a via adequada, com potencial economia de 18,3\% (R\$ 265.000).

\subsection{PNCP como instrumento de auditoria: potencial e limitações}

A taxa de 12,1\% de registros sem homologação limita a capacidade de auditoria automatizada. Mais criticamente, a API do PNCP não disponibiliza dados de fornecedor no endpoint de publicação, impossibilitando análises de concentração de mercado (HHI) que seriam fundamentais para avaliar riscos de \textit{lock-in} tecnológico.

A presença de outlier bilionário confirma a necessidade de validação na entrada de dados --- recomendação prática para a equipe do PNCP.

\subsection{Maturidade heterogênea e o ``abismo digital''}

O fato de 55\% das autarquias do MEC não registrarem nenhuma contratação de nuvem no PNCP é preocupante. Três explicações são possíveis: (i) essas instituições mantêm infraestrutura \textit{on-premises}; (ii) contratam via adesão a atas de outros órgãos (não registrada individualmente); ou (iii) simplesmente não adotaram soluções de nuvem. Qualquer cenário indica heterogeneidade de maturidade digital incompatível com uma política unificada de transformação.

O uso marginal de SRP (9,9\%) confirma a oportunidade perdida de consolidação de demandas, conforme recomendação do Acórdão TCU 1.503/2020.

\subsection{Ameaças à validade}

\textbf{Interna:} a classificação por palavras-chave pode gerar falsos negativos (descrições genéricas como ``serviços de TI'') e falsos positivos (menção incidental). \textbf{Externa:} resultados específicos ao recorte MEC --- outros ministérios podem apresentar padrões distintos. \textbf{Construto:} o PNCP foi instituído em 2021, e a adesão nos primeiros anos foi parcial.

\section{Conclusão}
\label{sec:conclusao}

Este estudo apresentou o primeiro diagnóstico quantitativo das contratações de nuvem nas autarquias do MEC com dados do PNCP, respondendo às quatro questões de pesquisa propostas:

\begin{itemize}
\item \textbf{QP1:} O custo de oportunidade da contratação direta é de 13 pontos percentuais de economicidade perdida (5,3\% vs. 18,3\%), estimado em R\$ 8,4M para o dataset analisado.
\item \textbf{QP2:} 14 instituições apresentam indícios de fragmentação, com R\$ 11,5M em dispensas reiteradas.
\item \textbf{QP3:} O PNCP apresenta 12,1\% de registros incompletos e não disponibiliza dados de fornecedor via API, limitando auditoria automatizada.
\item \textbf{QP4:} A especificidade técnica do TR não influencia significativamente a economicidade --- o fator determinante é a modalidade competitiva.
\end{itemize}

\textbf{Implicações práticas:} (i) consolidação de demandas via SRP reduziria custos e fragmentação; (ii) validação de dados na entrada do PNCP melhoraria auditabilidade; (iii) inclusão de dados de fornecedor na API permitiria análises de concentração de mercado.

\textbf{Trabalhos futuros:} (i) extensão para outros ministérios; (ii) coleta de dados de fornecedores via endpoint de resultados para cálculo do HHI; (iii) análise textual de TRs com NLP para classificação automática de especificidade; (iv) estudo longitudinal após maturação completa do PNCP.

\bibliographystyle{plain}
\bibliography{references}

\end{document}
