% Artigo — Template SBC (Sociedade Brasileira de Computação)
\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{sbc-template}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{url}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{siunitx}
\sisetup{group-separator={.}, group-minimum-digits=4, output-decimal-marker={,}}

\sloppy

\title{Panorama das Contratações de Serviços de Computação em Nuvem\\nas Autarquias Federais do Ministério da Educação:\\Um Estudo Exploratório Baseado em Dados do PNCP}

\author{Luiz F. P. Quirino\inst{1,2}}

\address{Faculdade de Computação -- Universidade Federal de Mato Grosso do Sul (UFMS)\\
  Campo Grande -- MS -- Brasil
  \nextinstitute
  Instituto Federal de Educação, Ciência e Tecnologia de São Paulo (IFSP)\\
  São Paulo -- SP -- Brasil
  \email{luiz.quirino@ufms.br}
}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
This paper presents an exploratory analysis of cloud computing service procurement practices across federal agencies linked to Brazil's Ministry of Education (MEC). Using public data from the National Public Procurement Portal (PNCP) API, we identify procurement patterns, modality distribution, supplier concentration, and compliance with Law No. 14.133/2021. The dataset comprises 314 cloud-related procurement processes from 88 institutions between 2022 and 2026, out of a total of 64,295 processes analyzed. Results reveal a predominance of direct contracting (61.5\% via waivers), significant growth in cloud adoption (from 16 processes in 2022 to 156 in 2024), and a global cost savings rate of 30.7\%. The analysis provides empirical evidence to support preliminary technical studies and contributes to the literature on digital governance in Brazilian public administration.
\end{abstract}

\begin{resumo}
Este artigo apresenta uma análise exploratória das práticas de contratação de serviços de computação em nuvem pelas autarquias federais vinculadas ao Ministério da Educação (MEC). Utilizando dados públicos da API do Portal Nacional de Contratações Públicas (PNCP), identificamos padrões de contratação, distribuição por modalidade, concentração de fornecedores e aderência à Lei nº 14.133/2021. O dataset compreende 314 processos de contratação de nuvem de 88 instituições entre 2022 e 2026, extraídos de um universo de 64.295 processos. Os resultados revelam predominância de contratação direta (61,5\% via dispensa), crescimento expressivo da adoção de nuvem (de 16 processos em 2022 para 156 em 2024) e economicidade global de 30,7\%. A análise fornece evidências empíricas para subsidiar estudos técnicos preliminares e contribui para a literatura sobre governança digital na administração pública brasileira.
\end{resumo}

\section{Introdução}
\label{sec:intro}

A computação em nuvem consolidou-se como plataforma central de suporte à transformação digital no setor público, permitindo ampliar a capacidade de processamento, reduzir custos de infraestrutura e aprimorar a escalabilidade dos serviços digitais \cite{mell2011nist}. No contexto governamental brasileiro, a adoção de soluções em nuvem tem sido estimulada por políticas de governo digital e por orientações normativas voltadas à modernização administrativa.

A Lei nº 14.133/2021 introduziu instrumentos de planejamento mais adequados às aquisições de tecnologias emergentes, integrando conceitos como gestão por resultados e análise de riscos. O Decreto nº 10.947/2022 e as Instruções Normativas da Secretaria de Governo Digital detalham critérios técnicos para contratações de TIC, incluindo a computação em nuvem como modalidade preferencial de infraestrutura \cite{brasil2021lei14133}.

Apesar da evolução normativa, a literatura sobre contratações públicas de serviços de nuvem ainda é incipiente, especialmente quanto à forma como as autarquias federais vêm internalizando essas práticas. O presente estudo foca nas autarquias vinculadas ao Ministério da Educação (MEC) --- universidades federais, institutos federais e fundações --- que realizam aquisições para hospedar sistemas acadêmicos, portais institucionais e ambientes virtuais de aprendizagem.

O objetivo deste trabalho é apresentar um panorama empírico das contratações de serviços de computação em nuvem nessas instituições, identificando padrões de modalidade, evolução temporal, distribuição geográfica e conformidade normativa. Para tanto, utilizamos dados extraídos diretamente da API pública do Portal Nacional de Contratações Públicas (PNCP), conforme previsto no art. 174 da Lei nº 14.133/2021.

As contribuições deste trabalho são: (i) o primeiro levantamento empírico das contratações de nuvem no âmbito do MEC com dados do PNCP; (ii) a identificação de padrões de contratação e gargalos processuais; e (iii) a disponibilização de metodologia reprodutível, com código e dados públicos.

\section{Trabalhos Relacionados}
\label{sec:relacionados}

Barros (2019) examinou a maturidade da governança de TI em universidades federais, concluindo que a falta de integração entre planejamento estratégico e contratações tecnológicas é obstáculo central à eficiência \cite{barros2019governanca}. Nogueira (2021) investigou o impacto da Lei nº 14.133/2021 sobre aquisições de software, destacando que a ausência de metodologias padronizadas de Estudo Técnico Preliminar compromete a consistência das decisões de compra \cite{nogueira2021contratacoes}.

No campo da computação em nuvem, Rocha (2022) identificou barreiras culturais e jurídicas para migração de sistemas públicos a ambientes compartilhados, com destaque para segurança da informação e soberania dos dados \cite{rocha2022nuvem}. A OCDE (2021) reforça que a governança digital envolve integração de tecnologias emergentes e coordenação interinstitucional \cite{oecd2021digitalgov}.

Internacionalmente, Armbrust et al. (2020) analisaram a evolução do paradigma de nuvem, indicando que contratos de nuvem pública reduzem custos de capital, mas podem aumentar a dependência tecnológica \cite{armbrust2020}. No Brasil, Gonçalves, Santos e Quirino (2026) aplicaram técnicas de \textit{machine learning} para detecção de irregularidades em contratações públicas, demonstrando a viabilidade de análises baseadas em dados abertos \cite{goncalves2026}.

O diferencial deste estudo reside no foco específico em contratações de nuvem, no recorte institucional (autarquias MEC) e na utilização da API do PNCP como fonte primária --- abordagem não encontrada nos trabalhos anteriores.

\section{Metodologia}
\label{sec:metodologia}

\subsection{Tipo e natureza da pesquisa}

A pesquisa é exploratória e descritiva, com abordagem mista (quantitativa e qualitativa), de base documental. Utiliza dados primários públicos extraídos via API REST do PNCP.

\subsection{Fonte de dados e protocolo de coleta}

Os dados foram coletados da API pública do PNCP (\texttt{pncp.gov.br/api/consulta/v1}), endpoint \texttt{GET /contratacoes/publicacao}. O recorte institucional abrange 196 autarquias vinculadas ao MEC, identificadas pelo CNPJ do órgão vinculado (MEC: 00.394.445/0001-01).

O script de coleta, desenvolvido em Python, itera por combinações de modalidade de contratação (Dispensa, Pregão Eletrônico, Inexigibilidade, Concorrência Eletrônica e Credenciamento) e janelas temporais mensais (janeiro/2022 a junho/2026). Para cada combinação, os registros são filtrados \textit{client-side} pelo CNPJ das autarquias do MEC.

\subsection{Classificação como ``nuvem''}

Um processo é classificado como relacionado a computação em nuvem quando os campos \texttt{objetoCompra} ou \texttt{informacaoComplementar} contêm ao menos um dos seguintes termos (busca \textit{case-insensitive}): \textit{nuvem, cloud, aws, azure, gcp, google cloud, iaas, paas, saas, hospedagem, datacenter virtual, microsoft 365, office 365, oracle cloud, servidor virtual, vps, armazenamento em nuvem, backup em nuvem}.

\subsection{Variáveis de análise}

As variáveis analisadas incluem: modalidade de contratação, amparo legal, ano da compra, UF da unidade gestora, valores estimado e homologado, situação do processo, utilização de SRP e descrição do objeto.

\subsection{Limitações}

A pesquisa pode ser impactada por: (i) inconsistência nos registros do PNCP; (ii) limitação da classificação por palavras-chave (possíveis falsos negativos em descrições genéricas); (iii) ausência de dados anteriores a 2022 no PNCP; (iv) processos publicados após a data de coleta não foram capturados.

O código-fonte, os dados e as instruções de reprodução estão disponíveis publicamente\footnote{\url{https://github.com/luizfpq/etp_nuvem_ifsp}}.

\section{Resultados}
\label{sec:resultados}

\subsection{Visão geral}

Do universo de 64.295 processos de contratação publicados pelas 196 autarquias do MEC no PNCP entre 2022 e 2026, foram identificados 314 processos relacionados a computação em nuvem (0,49\%), provenientes de 88 instituições distintas (44,9\% do total de autarquias). Isso indica que mais da metade das autarquias do MEC não realizou nenhuma contratação de nuvem via PNCP no período analisado.

\subsection{Evolução temporal}

A Tabela~\ref{tab:evolucao} apresenta a evolução anual das contratações. Observa-se crescimento de 875\% entre 2022 e 2024, com estabilização em 2025 (dados parciais do ano) e projeção de continuidade em 2026.

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Evolução temporal das contratações de nuvem (MEC, 2022--2026)}
\label{tab:evolucao}
\begin{tabular}{lrr}
\toprule
\textbf{Ano} & \textbf{Processos} & \textbf{Valor homologado (R\$)} \\
\midrule
2022 & 16 & \num{3958963.89} \\
2023 & 69 & \num{31578499.28} \\
2024 & 156 & \num{50070710.40} \\
2025 & 71 & \num{51013780.57} \\
2026 & 2 & \num{990618.60} \\
\midrule
\textbf{Total} & \textbf{314} & \textbf{\num{137612572.74}} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Distribuição por modalidade}

A Tabela~\ref{tab:modalidades} apresenta a distribuição por modalidade de contratação. A Dispensa de Licitação predomina com 61,5\% dos processos, seguida pelo Pregão Eletrônico (22,9\%) e pela Inexigibilidade (13,4\%).

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Distribuição por modalidade de contratação}
\label{tab:modalidades}
\begin{tabular}{lrrr}
\toprule
\textbf{Modalidade} & \textbf{Qtd} & \textbf{\%} & \textbf{Valor homologado (R\$)} \\
\midrule
Dispensa & 193 & 61,5 & \num{64728837.58} \\
Pregão Eletrônico & 72 & 22,9 & \num{52909805.30} \\
Inexigibilidade & 42 & 13,4 & \num{3732014.57} \\
Concorrência Eletrônica & 7 & 2,2 & \num{16241915.29} \\
\midrule
\textbf{Total} & \textbf{314} & \textbf{100} & \textbf{\num{137612572.74}} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

O amparo legal mais utilizado é o Art. 75, inciso II da Lei 14.133/2021 (129 processos), que autoriza dispensa para contratações abaixo de R\$ 50.000,00. Em seguida, o Art. 28, I (Pregão para bens e serviços comuns, 72 processos) e o Art. 75, IX (37 processos), que trata de contratação de empresa pública de TI.

\subsection{Análise de valores e economicidade}

Dos 314 processos, 303 possuem valor estimado registrado e 276 possuem valor homologado (ambos não nulos e abaixo de R\$ 1 bilhão, excluindo outliers de cadastro). O valor total estimado foi de R\$ 198,6 milhões, enquanto o homologado totalizou R\$ 137,6 milhões, resultando em economicidade global de 30,7\%.

A mediana dos valores homologados é de R\$ 25.944,00, indicando predominância de contratações de menor porte. Apenas 31 processos (9,9\%) utilizaram o Sistema de Registro de Preços (SRP).

O Pregão Eletrônico apresenta o maior valor médio por processo (R\$ 979.811,21), seguido pela Concorrência Eletrônica (R\$ 2.320.273,61 em apenas 7 processos). A Inexigibilidade apresenta média significativamente menor (R\$ 88.857,49), concentrando-se em serviços de fornecedor exclusivo.

\subsection{Distribuição geográfica}

A distribuição por UF (Tabela~\ref{tab:uf}) revela concentração nas regiões Sudeste e Sul, com Minas Gerais liderando (60 processos), seguida por Paraná (31) e Distrito Federal (28).

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Distribuição geográfica das contratações de nuvem (top 10 UFs)}
\label{tab:uf}
\begin{tabular}{lr}
\toprule
\textbf{UF} & \textbf{Processos} \\
\midrule
MG & 60 \\
PR & 31 \\
DF & 28 \\
RS & 25 \\
RJ & 24 \\
SP & 23 \\
BA & 12 \\
PE & 11 \\
PA & 11 \\
PB & 11 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Instituições mais ativas}

As instituições com maior número de processos de nuvem são: UTFPR (18), UFMG (15), IFMG (14), UFPA (9), IFES (9) e UFRJ (9). A concentração em poucas instituições sugere heterogeneidade significativa na maturidade digital entre as autarquias.

\subsection{Tipo de serviço contratado}

A análise textual dos objetos contratuais permitiu a seguinte categorização: serviços genéricos de nuvem e hospedagem (243, 77,4\%), SaaS (54, 17,2\%), IaaS (10, 3,2\%) e PaaS (1, 0,3\%). A predominância de descrições genéricas (``hospedagem'', ``nuvem'', ``cloud'') indica baixa especificidade técnica nos objetos contratuais, o que dificulta a classificação precisa das soluções contratadas.

\section{Discussão}
\label{sec:discussao}

\subsection{Predominância da contratação direta}

O dado mais expressivo é que 61,5\% das contratações de nuvem no MEC ocorrem por Dispensa de Licitação. Esse padrão pode ser explicado por três fatores: (i) o limite de R\$ 50.000,00 do Art. 75, II é compatível com a mediana observada (R\$ 25.944,00); (ii) o Art. 75, IX permite contratação direta de empresas públicas de TI (como SERPRO e DATAPREV), utilizado em 37 processos; e (iii) a fragmentação de contratos maiores em múltiplas dispensas.

Esse cenário merece atenção, pois a contratação direta, embora legalmente amparada, pode comprometer a economicidade e a transparência quando utilizada de forma reiterada para um mesmo objeto. O TCU, no Acórdão 1.503/2020, recomenda que órgãos avaliem a viabilidade de contratações conjuntas e registros de preços para serviços de nuvem \cite{tcu2020acordao1503}.

\subsection{Crescimento acelerado e maturidade heterogênea}

O crescimento de 875\% entre 2022 e 2024 reflete tanto a consolidação do PNCP como plataforma de registro quanto a efetiva ampliação da adoção de nuvem. Contudo, 55\% das autarquias não registraram nenhuma contratação de nuvem, indicando desigualdade de maturidade digital.

Instituições como UTFPR, UFMG e IFMG concentram grande parte dos processos, sugerindo que fatores como estrutura de TI, porte institucional e capacidade de planejamento influenciam diretamente a adoção.

\subsection{Economicidade e eficiência alocativa}

A economicidade de 30,7\% é expressiva, indicando que os processos competitivos (Pregão e Concorrência) geram descontos significativos sobre os valores estimados. Quando analisado isoladamente, o Pregão Eletrônico apresenta economicidade superior à Dispensa, corroborando a literatura sobre eficiência de certames competitivos \cite{nogueira2021contratacoes}.

\subsection{Baixa especificidade técnica}

A predominância de descrições genéricas nos objetos contratuais (77,4\% classificados apenas como ``nuvem/hospedagem/cloud'') sugere lacunas na especificação técnica dos Termos de Referência. Essa imprecisão dificulta: (i) a análise posterior da adequação da solução contratada; (ii) a comparação entre contratações similares; e (iii) a consolidação de demandas para registros de preços.

\subsection{Limitações e ameaças à validade}

A classificação por palavras-chave pode gerar falsos negativos (processos de nuvem com descrição genérica como ``serviços de TI'') e falsos positivos (menção incidental ao termo). Além disso, o PNCP foi instituído pela Lei 14.133/2021, e nem todos os processos do período 2022--2023 foram necessariamente registrados, o que pode subestimar os números dos primeiros anos.

\section{Conclusão}
\label{sec:conclusao}

Este estudo apresentou o primeiro panorama empírico das contratações de serviços de computação em nuvem pelas autarquias federais do MEC, utilizando dados públicos do PNCP. Os resultados revelam um cenário de crescimento acelerado (875\% em dois anos), predominância de contratação direta (61,5\%), economicidade significativa (30,7\%) e heterogeneidade expressiva entre instituições (55\% sem nenhuma contratação de nuvem registrada).

Do ponto de vista prático, os achados subsidiam a elaboração de Estudos Técnicos Preliminares, indicando que: (i) há amplo espaço para consolidação de demandas via SRP (apenas 9,9\% dos processos utilizam esse instrumento); (ii) a padronização de Termos de Referência para nuvem poderia melhorar a comparabilidade e a eficiência; e (iii) políticas de incentivo à adoção devem considerar a heterogeneidade institucional.

Como trabalhos futuros, propõem-se: (i) ampliação do recorte para outros ministérios; (ii) análise textual dos Termos de Referência com técnicas de NLP para classificação automática; e (iii) estudo longitudinal após consolidação completa do PNCP.

\bibliographystyle{plain}
\bibliography{references}

\end{document}
